## Roadmap de Mise en Œuvre de Sahara Analytics

### Phase 1: Analyse & Conception (3 mois)

**Objectifs:**
* Comprendre l'environnement et les besoins de la banque client.
* Définir l'architecture de la solution et les technologies à utiliser.
* Elaborer un plan de projet détaillé et un budget prévisionnel.
* Évaluer les risques potentiels et élaborer des plans de mitigation.

**Tâches:**

**Mois 1:**
1. **Réunions de Cadrage et Ateliers de Travail:**
   - Organiser des sessions avec les parties prenantes pour comprendre les besoins et les attentes.
   - Identifier les processus de gestion du risque de crédit existants et les points de douleur.
2. **Analyse des Processus Actuels:**
   - Documenter les flux de travail actuels.
   - Identifier les inefficacités et les opportunités d'amélioration.
   - Évaluer la qualité et l'accessibilité des données existantes.

**Mois 2:**

3. **Définition des Indicateurs Clés de Performance (KPI):**
   - Identifier les KPI critiques pour la gestion du risque de crédit.
   - Collaborer avec la banque pour s'assurer que les KPI sont alignés sur les objectifs stratégiques.
4. **Choix des Technologies et des Outils:**
   - Sélectionner les plateformes de Machine Learning (ML), les outils de Business Intelligence (BI), et autres technologies nécessaires.
   - Évaluer les solutions technologiques disponibles et choisir celles qui s'intègrent le mieux avec les systèmes existants.

**Mois 3:**

5. **Élaboration de l'Architecture Technique:**
   - Définir l'architecture technique détaillée de la solution.
   - Créer des schémas et des diagrammes d'architecture.
6. **Rédaction du Cahier des Charges et du Plan de Projet:**
   - Développer un cahier des charges détaillé décrivant toutes les exigences techniques et fonctionnelles.
   - Élaborer un plan de projet avec des jalons clés, des ressources nécessaires, et un calendrier détaillé.
7. **Validation du Budget et du Calendrier:**
   - Finaliser le budget prévisionnel.
   - Obtenir l'approbation du calendrier de mise en œuvre et du budget par les parties prenantes.
8. **Évaluation des Risques:**
   - Identifier les risques potentiels du projet.
   - Élaborer des plans de mitigation pour chaque risque identifié.

### Phase 2: Développement & Intégration (5 mois)

**Objectifs:**

* Développer et entraîner les modèles de Machine Learning (ML).
* Concevoir et développer les tableaux de bord et les applications.
* Intégrer la solution aux systèmes existants de la banque.

**Tâches:**

**Mois 1-2:**

1. **Collecte, Nettoyage et Préparation des Données:**
   - Collecter les données nécessaires auprès des sources identifiées.
   - Nettoyer et préparer les données pour le développement des modèles ML.
   - Assurer la qualité et la cohérence des données.

**Mois 2-3:**

2. **Développement et Entraînement des Modèles LLM et ML:**
   - Développer des modèles de langage (LLM) et de machine learning spécifiques aux besoins de la banque.
   - Entraîner les modèles sur les ensembles de données préparés.
   - Effectuer des itérations pour optimiser les performances des modèles.

**Mois 3-4:**

3. **Développement des Interfaces Utilisateur (UI) et des API:**
   - Concevoir et développer des interfaces utilisateur conviviales.
   - Développer des API pour l'intégration avec les systèmes existants de la banque.
4. **Validation et Optimisation des Modèles:**
   - Valider les modèles en utilisant des ensembles de test.
   - Optimiser les modèles pour améliorer leur précision et leur performance.

**Mois 4-5:**
5. **Intégration aux Sources de Données et Systèmes Tiers:**
   - Intégrer la solution aux sources de données internes et aux systèmes tiers.
   - Assurer une intégration transparente et sans interruption des opérations.
6. **Mise en Place de l'Environnement de Test et de Validation:**
   - Créer un environnement de test sécurisé pour valider la solution.
   - Effectuer des tests d'intégration et de performance rigoureux.
7. **Établissement de Boucles de Rétroaction:**
   - Mettre en place des mécanismes pour recueillir les retours d'expérience des utilisateurs et des parties prenantes.
   - Utiliser les retours pour affiner et améliorer continuellement la solution.

### Phase 3: Déploiement & Formation (3 mois)

**Objectifs:**
* Déployer la solution en production de manière progressive et sécurisée.
* Former les utilisateurs finaux à l'utilisation des outils et des applications.
* Assurer un support technique et un accompagnement post-déploiement.

**Tâches:**

**Mois 1:**
1. **Déploiement Progressif:**
   - Déployer la solution initialement dans un environnement de production contrôlé.
   - Surveiller étroitement la performance et résoudre les problèmes éventuels.
2. **Migration des Données et Basculement des Processus:**
   - Migrer les données nécessaires vers le nouvel environnement.
   - Assurer une transition en douceur des processus existants vers la nouvelle solution.

**Mois 2:**
3. **Organisation de Sessions de Formation:**
   - Planifier et organiser des sessions de formation pour les utilisateurs finaux.
   - Assurer que tous les utilisateurs comprennent et peuvent utiliser efficacement les nouveaux outils.
4. **Création de Documentation Utilisateur:**
   - Développer des manuels d'utilisation détaillés et des supports de formation.
   - Fournir des guides pratiques pour résoudre les problèmes courants.

**Mois 3:**
5. **Mise en Place d'un Système de Support:**
   - Établir un système de support technique pour répondre aux questions et résoudre les problèmes des utilisateurs.
   - Offrir un support continu pour garantir une adoption sans heurts de la solution.
6. **Communication Continue avec les Parties Prenantes:**
   - Maintenir une communication régulière avec les parties prenantes pour recueillir des retours d'expérience et ajuster la solution si nécessaire.

### Phase 4: Maintenance & Evolution (continue)

**Objectifs:**
* Assurer la maintenance corrective et évolutive de la solution.
* Améliorer continuellement les performances des modèles et des applications.
* Accompagner la banque dans l'évolution de ses besoins.

**Tâches:**

1. **Surveillance et Résolution des Incidents:**
   - Mettre en place un système de surveillance pour suivre les performances de la solution.
   - Identifier et résoudre rapidement les incidents et les problèmes.
2. **Mises à Jour Logicielles et Correctifs de Sécurité:**
   - Effectuer régulièrement des mises à jour logicielles pour améliorer la solution.
   - Appliquer des correctifs de sécurité pour protéger les données et les systèmes.
3. **Recalibrage et Optimisation des Modèles ML:**
   - Recalibrer et optimiser les modèles ML en fonction des nouvelles données et des retours d'expérience.
   - Assurer que les modèles restent précis et pertinents.
4. **Développement de Nouvelles Fonctionnalités:**
   - Identifier et développer de nouvelles fonctionnalités et modules complémentaires.
   - Évoluer la solution pour répondre aux nouveaux besoins de la banque.
5. **Veille Technologique:**
   - Suivre les évolutions technologiques et identifier de nouvelles opportunités pour améliorer la solution.
   - Intégrer les nouvelles technologies pertinentes pour rester à la pointe de l'innovation.
6. **Stratégies de Mise à l'Échelle:**
   - Mettre en œuvre des stratégies pour gérer l'augmentation des volumes de données et des utilisateurs.
   - Assurer que la solution peut évoluer avec les besoins croissants de la banque.

---

